\chapter{耶稣的论爱仇敌}
\setmark{耶稣论爱仇敌}

2018年2月4日 \hfill 路加福音第6章

\BibSentence{诗}{18}{25-27}{慈爱的人，你以慈爱待他；完全的人，你以完全待他；清洁的人，你以清洁待他；乖僻的人，你以弯曲待他。困苦的百姓，你必拯救；高傲的眼目，你必使他降卑。}

\section{查考的背景资料}

\begin{enumerate}
  \item 犹太人的血泪、仇恨和抗争史：
  \begin{enumerate}
    \item 正如\BibT[]{但}{2:39}的预言，犹太人“铜的腰和大腿”的时代结束了。\textit{Min}~\cite{book:minMessiah}指出，在“铁和泥的脚”（\BibT[]{但}{2:40}）来到前后，犹太人经历的这段时间受到极大的逼迫，酝酿着不安定的社会情绪。
    \item \textbf{塞琉古王朝}（主前168年）: 安条克四世(Antiochus IV Epiphanes)对犹太人进行了严重的逼迫。他洗劫圣所，屠杀平民，在圣殿山设立宙斯的偶像，禁止献祭和割礼，这样高压的统治给犹太人带来了巨大痛苦。\cite{wiki:Maccabean, wiki:Hasmonean}
    \item \textbf{马加比起义}（主前167-主前160年）: 马加比兴起，反对塞琉古王朝，这场起义经历了七次主要战役。伴随着胜利，马加比激烈反对希腊化，破除偶像、恢复犹太传统，设立大祭司，同时也高压统治支持希腊化的犹太人\cite{wiki:Maccabean}。马加比起义带来的另一个重要传统是设立光明节\cite{wiki:Hanukkah}，以纪念圣殿的洁净和光复。
    \item \textbf{哈斯莫尼王朝}（主前140-主前37年）：马加比之后，犹太人有过一段短暂的独立。这段时间内既有扩张，也有内战，法利赛人和撒都该人也是在这段时间形成的。然而，这个王朝的统治者\textit{Hyrcanus}是希腊人，其与犹太人的隔阂和矛盾愈来愈难以弥合\cite{wiki:Hasmonean}。
    \item \textbf{希律王}（主前37年-主前4年）：罗马人介入犹太国，并扶持的傀儡王。他兴修设施、恢复犹太国的繁荣，但依附罗马，严厉镇压反对者。在他在位期间，以色列民对弥赛亚的呼声达到了高峰\cite{wiki:Hasmonean}。
  \end{enumerate}
  \item 奋锐党：
  有激进、狂热主张的派系，敌视罗马，主张以暴力手段驱逐罗马人。在主后66-70年的犹太人起义（第一次犹太-罗马战争）声名大噪。使徒西门就被称谓“奋锐党人”，奋锐党的主张有极端化的倾向。\cite{wiki:Zealots}
\end{enumerate}

\section{正文预查}

\begin{paracol}{2}
  \litem{\BibT{路}{6}\BibS{20}{耶稣举目看着门徒，说：“你们贫穷的人有福了，因为{\Lord}的国是你们的！}}
  \ritem{“贫穷”(\emph{poor})在\BibT[]{太}{5:3}的对观是“虚心”(\emph{poor in spirit})。}
  \litem{\BibS{21}{你们饥饿的人有福了，因为你们将要饱足！你们哀哭的人有福了，因为你们将要喜笑！}}
  \ritem{“饥饿”(\emph{hunger})在\BibT[]{太}{5:6}的对观是“饥渴慕义”(\emph{hunger and thirst after righteousness})。和上一句一样，这里和《马太福音》的描述有物质和精神上不同侧重点的微妙差别，尽管可以将这里和《太》解释成完全相同的意思，但考虑到《路加福音》与前者的写作用意和出发点不同，也可以从侧重物质穷乏的方向来解释这里。}
  \litem{\BibS{22}{人为人子恨恶你们，拒绝你们，辱骂你们，弃掉你们的名，以为是恶，你们就有福了！}}
  \ritem{对观在\BibT[]{太}{5:11}，这原因已经有启示告诉我们，\BibT{约}{15}\BibS{18}{世人若恨你们，你们知道（注：或作“该知道”）恨你们以先，已经恨我了。}\BibS{19}{你们若属世界，世界必爱属自己的；只因你们不属世界，乃是我从世界中拣选了你们，所以世界就恨你们。}所以我们要怎样做？《圣经》启示我们，\BibT{彼前}{3}\BibS{16}{存着无亏的良心，叫你们在何事上被毁谤，就在何事上可以叫那诬赖你们在基督里有好品行的人自觉羞愧。}}
  \litem{\BibS{23}{当那日，你们要欢喜跳跃，因为你们在天上的赏赐是大的！他们的祖宗待先知也是这样。}}
  \ritem{对观在\BibT[]{太}{5:12}，摩西曾在旷野里被会众毁谤，引发了可拉一党的争执（\BibT[]{民}{16:1-40}），甚至就连亚伦都曾经毁谤过摩西（\BibT[]{民}{12:1}）。类似地，但以理也曾受到严重的逼迫，被投入狮坑（\BibT[]{但}{6:16-18}）。但这里主耶稣告诉我们，属世的逼迫和毁谤、拒绝并不可怕，祂也在告诉我们如何面对我们的失丧。尽管我们贫穷、饥渴、受到逼迫，祂却给我们极大的安慰，应许神会凭着公义将平安和喜乐赐给我们。}
  \litem{\BibS{24}{但你们富足的人有祸了，因为你们受过你们的安慰！}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{25}{你们饱足的人有祸了，因为你们将要饥饿！你们喜笑的人有祸了，因为你们将要哀恸哭泣！}}
  \ritem{这里并非是字面意思上反对人富足、饱足和喜笑，神也不是在这里给我们定道德标准，要我们过苦行的生活。而是在警醒人要有谦卑的姿态，正如\BibT{雅}{4}\BibS{9}{你们要愁苦、悲哀、哭泣，将喜笑变作悲哀，欢乐变作愁闷。}\BibS{9}{务要在主面前自卑，主就必叫你们升高。}，不可忘了自己在神面前的渺小，而肆意妄为，\BibT{启}{17}\BibS{2}{地上的君王与她行淫，住在地上的人喝醉了她淫乱的酒。”}最后难免喝“神大怒的酒”。}
  \litem{\BibS{26}{人都说你们好的时候，你们就有祸了，因为他们的祖宗待假先知也是这样！}}
  \ritem{人肉体是软弱的，当有假先知扭曲神的道时，因着这异端随从罪性，人就受害了。\BibT{彼后}{2}\BibS{1}{从前在百姓中有假先知起来，将来在你们中间也必有假师傅，私自引进陷害人的异端，连买他们的主他们也不承认，自取速速的灭亡。}不认识神的人，更容易受欺骗，\BibT{约壹}{4}\BibS{5}{他们是属世界的，所以论世界的事，世人也听从他们。}然则，神早已启示我们两条门路，\BibT{太}{7}\BibS{13}{你们要进窄门。因为引到灭亡，那门是宽的，路是大的，进去的人也多；}\BibS{14}{引到永生，那门是窄的，路是小的，找着的人也少。}不要因着路宽、好走就随从世界走上那大路。}
  \litem{\BibS{27}{只是我告诉你们这听道的人，你们的仇敌，要爱他！恨你们的，要待他好！}}
  \ritem{谁是我们的仇敌？从后文来看，这不是深仇大恨的仇敌，而是在任何事、哪怕是小事上得罪我们、恨我们的仇敌。谁是神的仇敌？至少我们知道，\BibT{罗}{8}\BibS{7}{原来体贴肉体的，就是与{\Lord}为仇，因为不服{\Lord}的律法，也是不能服。}
  
  犹太社区在这最黑暗的时候，弥漫着苦毒的氛围，报仇的呼声暗流汹涌，但主告诉听道的人，弥赛亚的道不是这样的，不是要以恶报恶，能胜恶的不是恶，而是善。正如启示\BibT{罗}{12}\BibS{17}{不要以恶报恶。众人以为美的事，要留心去做。}\BibS{18}{若是能行，总要尽力与众人和睦。}\BibS{19}{亲爱的弟兄，不要自己伸冤，宁可让步，听凭主怒（注：或作“让人发怒”）。因为经上记着：“主说：‘伸冤在我，我必报应。’”}\BibS{20}{所以，“你的仇敌若饿了，就给他吃；若渴了，就给他喝。因为你这样行，就是把炭火堆在他的头上。”}\BibS{21}{你不可为恶所胜，反要以善胜恶。}

  大卫对待扫罗，也是这样的道理，扫罗与他为仇，他却因扫罗是神的受膏者，在神将扫罗交给他的时候不肯害扫罗，反而屡次救他性命（\BibT[]{撒上}{24, 26}）。扫罗已经在神的面前有亏，他是仇敌、也谈不上是义人，但是大卫把主权交给神，而不是自己去和扫罗争斗，因为他很清楚神要讨取扫罗的恶（\BibT[]{撒上}{26:10}），所以他爱惜扫罗不是以触犯神的公义为前提的。这种观念总结而言就是\BibT{诗}{37}\BibS{20}{恶人却要灭亡。耶和华的仇敌要像羊羔的脂油（注：或作“像草地的华美”），他们要消灭，要如烟消灭。}\BibS{21}{恶人借贷而不偿还；义人却恩待人，并且施舍。}}
  \litem{\BibS{28}{咒诅你们的，要为他祝福！凌辱你们的，要为他祷告！}}
  \ritem{这是主耶稣的作为：\BibT{路}{23}\BibS{34}{当下耶稣说：“父啊，赦免他们！因为他们所做的，他们不晓得。”……}}
  \litem{\BibS{29}{有人打你这边的脸，连那边的脸也由他打。有人夺你的外衣，连里衣也由他拿去。}}
  \ritem{这是主耶稣的作为：\BibT{约}{19}\BibS{23}{兵丁既然将耶稣钉在十字架上，就拿他的衣服分为四份，每兵一份；又拿他的里衣，这件里衣原来没有缝儿，是上下一片织成的。}\BibS{24}{他们就彼此说：“我们不要撕开，只要拈阄，看谁得着。”这要应验经上的话说：“他们分了我的外衣，为我的里衣拈阄。”兵丁果然做了这事。}}
  \litem{\BibS{30}{凡求你的，就给他。有人夺你的东西去，不用再要回来。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{31}{你们愿意人怎样待你们，你们也要怎样待人。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{32}{你们若单爱那爱你们的人，有甚么可酬谢的呢？就是罪人也爱那爱他们的人。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{33}{你们若善待那善待你们的人，有甚么可酬谢的呢？就是罪人也是这样行。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{34}{你们若借给人，指望从他收回，有甚么可酬谢的呢？就是罪人也借给罪人，要如数收回。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{35}{你们倒要爱仇敌，也要善待他们，并要借给人不指望偿还，你们的赏赐就必大了，你们也必作至高者的儿子，因为他恩待那忘恩的和作恶的。}}
  \ritem{主已经用祂的作为告诉我们，身为神的儿子，祂甚至把恩慈赐给那些得罪祂的人。可见，以上的教导，主耶稣讲论到他自己了。但祂同时也期待我们行出祂的生命，学习祂的样式，所以将“神的儿女”应有的姿态展现给我们，启示给我们，明言给我们。这段教导归于“谅解”上。
  
  但需要注意的是，我们应当原谅别人，却不能期待别人原谅我们，而要主动争取别人的原谅。\BibT{太}{5}\BibS{23}{所以，你在祭坛上献礼物的时候，若想起弟兄向你怀怨，}
  \BibS{24}{就把礼物留在坛前，先去同弟兄和好，然后来献礼物。}\BibS{25}{你同告你的对头还在路上，就赶紧与他和息，恐怕他把你送给审判官，审判官交付衙役，你就下在监里了。}这说来容易做来难，但仍可以成为我们仰望的目标，因为人的度量是锻炼出来的，藉着属灵的成长，做到不怀恨，不再来记恨，行出谅解人的教训来。}
  \litem{\BibS{36}{你们要慈悲，像你们的父慈悲一样。}}
  \ritem{我们本身都是罪人，从前与神为仇，神却仍然愿意原谅我们，主动与我们和好，\BibT{罗}{5}\BibS{9}{现在我们既靠着他的血称义，就更要借着他免去{\Lord}的忿怒。}\BibS{10}{因为我们作仇敌的时候，且借着{\Lord}儿子的死得与{\Lord}和好；既已和好，就更要因他的生得救了。}\BibS{11}{不但如此，我们既借着我主耶稣基督得与{\Lord}和好，也就借着他以{\Lord}为乐。}
  
  故而，我们应当记念着神给我们的救恩，并且对还没有得救的人怀着帮助的心，使他们早早归向基督。}
  \litem{\BibS{37}{你们不要论断人，就不被论断；你们不要定人的罪，就不被定罪；你们要饶恕人，就必蒙饶恕（注：“饶恕”原文作“释放”）；}}
  \ritem{我们不能论断人，乃是因为我们没有能力论断。律法使我们知罪，因此谁也没法自陈无罪，做那个判行淫的妇女死刑的人（\BibT[]{约}{8:1-9}），责人当责己，如\BibT[]{罗}{2:17-24},，我们怎样责备别人，罪就一样控告着我们自己，因此须要谦卑，把审判的主权归给神，以免僭越主权，亵渎神的名。}
  \litem{\BibS{38}{你们要给人，就必有给你们的，并且用十足的升斗，连摇带按，上尖下流地倒在你们怀里；因为你们用甚么量器量给人，也必用甚么量器量给你们。”}}
  \ritem{}
\end{paracol}

\qquad

\renewcommand{\bibname}{本章参考}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{bib/tex201802}