\chapter{耶稣受洗、被试探}
\setmark{耶稣受洗、被试探}

2018年1月28日 \hfill 路加福音第3、4章

\BibSentence{可}{10}{39}{他们说：“我们能。”耶稣说：“我所喝的杯，你们也要喝；我所受的洗，你们也要受；}

\BibSentence{来}{4}{15}{因我们的大祭司，并非不能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，与我们一样。只是他没有犯罪。}

\section{查考的背景资料}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{关于三一神论}: 三一神论(Trinity)是一个复杂的问题。实际上，如果为了得到一个信实、可靠的结论，可以直接参考尼西亚信经\cite{book:NiceneLSB}和迦克墩信经\cite{book:ChalcedonBCP}。本卷附将基于\cite{book:sproul2011trinity}专门查考这一学说，为了确保能传讲正统、无误的三一神论，防止陷入异端，可以简要地概括成以下几个要点：
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{奥秘性}: 神的智慧高于人的智慧的明确彰显之一。人只能从《圣经》的启示里查考到三一神论的确据，却无法推导它存在的理由，试图揣测神为何以三一神的形式示人的做法，都难免陷入以自我为中心解释神意的局限和谬误之中。
    \item \textbf{同质性}: 即“三”的意义。圣子由圣父所生，圣灵源自圣父和圣子\footnote{关于这一点，东方教会认为圣灵只来自于圣父。}。但是，这里“受生”绝非受造，三个位格是同质同等、同尊同荣的，祂们都是自有永有的，并不因这种诞生的关系使得在某时刻，某个位格(person)尚未存在。
    \item \textbf{独一性}: 即“一”的意义。三个位格同属于独一神，祂们彼此之间不能分离，不是三位神(Tritheism)；三个位格也不等同于同一位格，换言之，例如，如果认为圣父和圣子是同一位格在不同时的不同表现形式，那么论及“道成肉身”时就不得不将“道”和神分离，反而破坏了独一性。
    \item \textbf{基督学}: 与其他两个位格不同，基督兼具有真正的神性(nature)和真正的人性。祂既不是两个位格的结合（有一个“神格”和另一个“人格”），也不是“半神半人”的混成。从神性方面看祂，祂是真正的神，从人性方面看祂，祂是真正的人。
  \end{enumerate}
  \item \textbf{关于洗礼}: 浸礼/洗礼(baptism)是主耶稣亲自命定的圣事，如何看待洗礼，大致有以下的总结，本卷同样也会在附中基于\cite{book:sproul2011baptism}专门查考这一圣事所代表的意义。就总结而言，可以认为洗礼有如下特征：
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{主的洗不同于约翰的洗}: 施洗约翰所传的是悔改的洗，主所赐的洗不单单要人悔改，还代表着个人信主的宣告和见证。
    \item \textbf{洗礼不是救恩所必须的}: 人得到救恩纯出于信心，使得我们以有罪之身仍能领受神的大恩。洗礼不能为我们提供任何除罪的功效。
    \item \textbf{洗礼是基督徒必须受的}: 洗礼出于主命，藉着洗礼宣告加入新约设立的教会，主耶稣的身体这一大家庭（神的家庭）。因此，对于基督徒，抗拒受洗即抗拒主命，是不合宜的。
    \item \textbf{洗礼是神赐重生的见证}: 虽然洗礼不带来重生，但它确实见证了信徒的重生，宣告了我们与基督同死同复活。作为新约命定的仪式，它代表了神要藉着圣灵洁净罪人的伟大承诺。因此，受洗虽然不是救恩必须的，却见证了神的信实，和我们心怀喜悦地接纳神的救恩。
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{学习目标}

\begin{enumerate}
  \item 知道耶稣凡事受过试探，只是没有犯罪；
  \item 明白神话语的重要性，进来渴慕神的话语；
  \item 意识到那位凡事受过试探没有犯罪的耶稣，为我们的罪死在十字架上；
\end{enumerate}

\section{大纲}

\begin{itemize}
  \item \BibT{v.}{1-2}\smallTitle{主耶稣在旷野受试探}：这里讲到主耶稣被圣灵充满，并且圣灵将祂引到旷野，在那里受到魔鬼的试探；
  \begin{itemize}
    \item 这里提到的40天可以对照以色列在旷野漂泊的40年（\BibT[]{申}{8:2}）以及摩西在西奈山40昼夜不吃不喝。（\BibT[]{出}{24:18}）；
  \end{itemize}
  \item \BibT{v.}{3-4}\smallTitle{魔鬼试探主耶稣让他将石头变成食物}：主回应经上记著说：『人活著不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话。』」；
  \begin{itemize}
    \item 主耶稣的回应来自申命记\BibT[]{申}{8:3}；
    \item 应用问题：“人活著不是单靠食物，乃是靠神口里所出的一切话。” 这句话告诉我们什么。或者说我们可以学习到什么？ 
    \item 读以下经文：
    \begin{itemize}
      \item \BibT{诗}{119}\BibS{11}{我将你的话藏在心里，免得我得罪你。}
      \item \BibT{诗}{119}\BibS{97}{我何等爱慕你的律法，终日不住地思想。}
      \item \BibT{诗}{119}\BibS{98}{你的命令常存在我心里，使我比仇敌有智慧。}
      \item \BibT{诗}{119}\BibS{105}{你的话是我脚前的灯，是我路上的光。}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item \BibT{v.}{5-8}\smallTitle{魔鬼试探主耶稣，让主向它下拜}：主耶稣的回应：「经上记著说：当拜主你的神，单要事奉他。」；
  \begin{itemize}
    \item 主耶稣的回应来自\BibT[]{申}{6:13}；
    \item 举一个例子（王明道的例子）来强调经上记著说：当拜主你的神，单要事奉他。
    \item 应用问题：当我们面对实际问题时，我们是否为了五斗米折腰？
  \end{itemize}
  \item \BibT{v.}{9-12}\smallTitle{魔鬼试探主让祂从殿顶跳下去}：主耶稣的回应：「经上说：『不可试探主你的神。』」；
  \begin{itemize}
    \item 魔鬼的话引自\BibT[]{诗}{91:11-12}；
    \item 主耶稣的回应来自\BibT[]{申}{6:16}；
    \item 魔鬼了解圣经，时常也通过错误地使用圣经来试探我们，并且彼得前书5:8 “务要谨守，警醒。因为你们的仇敌魔鬼，如同吼叫的狮子，遍地游行，寻找可吞吃的人。” 我们应该怎么回应？
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{正文预查}

\begin{paracol}{2}
  \litem{\BibT{路}{3}\BibS{21}{众百姓都受了洗，耶稣也受了洗。正祷告的时候，天就开了，}}
  \ritem{约翰的洗是悔改的洗，前文提到\BibT{路}{3}\BibS{2}{……约翰在旷野里，{\Lord}的话临到他。}\BibS{3}{他就来到约旦河一带地方，宣讲悔改的洗礼，使罪得赦。}而，另一方面，又有\BibT{来}{4}\BibS{15}{……他也曾凡事受过试探，与我们一样；只是他没有犯罪。}因此，耶稣是以无罪之身受悔改的洗的。
  
  这一点就连约翰也不能理解，\BibT{太}{3}\BibS{18}{约翰想要拦住他，说：“我当受你的洗，你反倒上我这里来吗？”}但是，\BibT{太}{3}\BibS{19}{耶稣回答说：“你暂且许我，因为我们理当这样尽诸般的义（注：或作“礼”）。 ”于是约翰许了他。}

  主耶稣的回答表明，祂所受洗乃是为成全神的义。正如同祂以后以无罪之身钉十字架一样，祂不须悔改，却为我们的悔改而受洗。同时，祂也提到“我们理当尽诸般的义”，并亲自作出表率，在祂还未出来传道的时候，就已经开始启示真理和恩典给我们了。}
  \litem{\BibS{22}{圣灵降临在他身上，形状仿佛鸽子；又有声音从天上来，说：“你是我的爱子，我喜悦你。”}}
  \ritem{这是一段令人感到危险的经文，因为这里出现圣灵“形状仿佛鸽子”的比喻（\cite{book:smith2009not}讨论了圣灵的各种象征）。如何不损害神的荣耀来理解这个问题，在下面的阐述里可能还嫌不足：
  
  1. 这里描述“圣灵的形状”，最重要的是在强调圣灵是可见的，神的声音也是可闻的。约翰、并周围受洗的人，都为主耶稣被圣灵充满作了见证，这经文也为主被圣灵充满作了见证。它不是一种看不见、摸不着的过程，而是明确无疑的启示。
  
  2. 这里“形状仿佛鸽子”，并非在论及圣灵的形象是什么，不是说，圣灵的样子就像一只鸽子，或者有鸽子的样子。查考希腊文，比较好的翻译是``in bodily form''，这是两个词，``bodily''和``form''都是形容词而非副词，因此它是一种诠释，一种片面的描述，而不是对神的形象下断语。一个较好的参照是\BibT{创}{2}\BibS{18}{神的灵运行在水面上。}，故而此处不是在说，神（圣灵）的形象像鸽子，而是在描述，圣灵飞行、降落的姿态像鸽子一样。类似地，\textit{Stein}~\cite{book:stein1993luke}也不支持圣灵形象是鸽子(take form)；类似前述的解释同样是\textit{Bock}~\cite{book:bock1994luke}所列举的几种解释中、不那么生硬的一种，但\textit{Bock}认为它仍然略显牵强。
  
  3. \cite{book:sproul2016reformation}提到雏鸽在旧约献祭系统里具有重要的地位。并且在献祭文化的传统中，有爱意(affectionate)与温和(gentle)的象征。但同样也要提到，这仅仅是一个参考，因为鸽子的含义在旧约里是时常变化的。
  
  4. 一个容易陷入谬误的见解是，从这段经文将鸽子和神联系起来。例如\cite{book:smith2009not, blog:Luke3BibltStudy, book:vision2017Catho}都主张鸽子是神的表记、或象征，并进而引用《圣经》，试图发现鸽子像神的美好、圣洁的特征来。然而神用造物将自己（的行为）启示给人，是为了让人能理解。但我们始终要铭记的是，无论神用什么样的造物来比喻、启示，只要神没有明确启示这造物分别为圣、是圣洁的，我们就不能擅自推断出这样的结论，更不要说将这造物和神本身联系起来。例如，\BibT{出}{19}\BibS{4}{‘我向埃及人所行的事，你们都看见了，且看见我如鹰将你们背在翅膀上，带来归我。}但是，神已经在律法启示，不洁净的动物有：\BibT{利}{11}\BibS{16}{鸵鸟、夜鹰、鱼鹰、鹰与其类；}。可见，前面的“如鹰”不过是一个单纯的比喻而已，超乎这个比喻之上什么意义也没有。我们对待神启示自身的经节也要持以谨慎和敬畏的态度，以免如同\BibT{利}{20}\BibS{23}{你们不可做甚么神像与我相配，不可为自己做金银的神像。}，在心中用造物的形象来配神的形象。
  
  另外一个需要关注的点是神的话“我所喜悦的”。这句话，这个场景和将要发生的一切，都指着预言\BibT{赛}{42}\BibS{1}{看哪！我的仆人，我所扶持、所拣选、心里所喜悦的。我已将我的灵赐给他，他必将公理传给外邦。}宣告了耶稣是弥赛亚，这也是在众人的见证下发生的。}
  \litem{\BibS{23}{耶稣开头传道，年纪约有三十岁。依人看来，他是约瑟的儿子，约瑟是希里的儿子，}}
  \ritem{“依人看来”，有双重意思。它既表示约瑟并非耶稣的生父，也表示希里并非约瑟的生父。实际上，希里是马利亚的生父，约瑟因为和马利亚婚配，从而成为“希里的儿子”。由此结合\BibT[]{太}{1:1-17}，确定了耶稣由（养）父辈、母辈追溯到“亚伯拉罕的后裔，大卫的子孙”和“女人的后裔”的正统性。}
  \litem{\BibT{路}{4}\BibS{1}{耶稣被圣灵充满，从约旦河回来，圣灵将他引到旷野，四十天受魔鬼的试探。}}
  \ritem{这里有两个值得讨论的问题。其一是圣灵充满，其二是试探的意义。
    
  在旧约就已经有不少被圣灵充满的例证。例如比撒列\BibT{出}{35}\BibS{31}{又以{\Lord}的灵充满了他，使他有智能、聪明、知识，能做各样的工；}，但以理\BibT{但}{4}\BibS{8}{末后，那照我神的名，称为伯提沙撒的但以理来到我面前，他里头有圣神的灵……}。与新约不同的是，这里圣灵充满给予人智慧和能力，完成神交托的重要的工作，不会长久驻留在人身上。例如扫罗不守诫命，神厌弃了他，于是\BibT{撒上}{16}\BibS{14}{耶和华的灵离开扫罗，有恶魔从耶和华那里来扰乱他。}
    
  试探和试炼的区别，见于唐崇荣牧师\cite{blog:TrailTang}的解释。\BibT{雅}{1}\BibS{13}{人被试探，不可说：“我是被{\Lord}试探”，因为{\Lord}不能被恶试探，他也不试探人。}试探虽然出于人的罪和魔鬼，但是神能保护被试探的人，把恶意的试探转变成善意的试炼，把魔鬼毁坏人的目的转为造就人的试炼。
  
  全段讨论耶稣受试探，可以从两个角度入手来看待这一段经文。
  
  1. 与亚当和夏娃所受的试探类比，可以看出在此耶稣和人的始祖所面临的处境是完全同等的，彰显出耶稣的人性，但主耶稣的义坚不可摧。始祖没能抵挡住试探，暴露出自己悖逆神的恶性，但主耶稣自始至终都顺服神的教导，祂展示给我们一个真正的人的形象，更展示给我们什么是真正的义人，从而作出了表率。
  
  2. 从律法的角度来看，耶稣受试探显示他顺服律法的智慧。以下魔鬼的每一个试探都在诱使主耶稣违背神的诫命，但主既成为人的样式，就完完全全顺服在神的律法下，在魔鬼的面前得胜。故而，他知道我们行出律法的难处，体察我们，我们靠自己不能行出义，但依靠主就能改变自己的生命，顺服神的教导。
  }
  \litem{\BibS{2}{那些日子没有吃甚么，日子满了，他就饿了。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{3}{魔鬼对他说：“你若是{\Lord}的儿子，可以吩咐这块石头变成食物。”}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{4}{耶稣回答说：“经上记着说：‘人活着不是单靠食物，乃是靠{\Lord}口里所出的一切话。’”}}
  \ritem{律法有载：\BibT{申}{8}\BibS{3}{他苦炼你，任你饥饿，将你和你列祖所不认识的吗哪赐给你吃，使你知道人活着不是单靠食物，乃是靠耶和华口里所出的一切话。}
  
  神曾经领以色列民出埃及，但是全会众一遇到饥饿、口渴的境地就忍不住向神抱怨，第一次（\BibT[]{出}{15:24}），神把苦水变甜；第二次（\BibT[]{出}{16:2-3}），神赐下吗哪；第三次（\BibT[]{出}{17:3}），神让磐石里流出水来。此后神赐下法柜和法版，会众都承认了神的典章，但这抱怨还没有停止。第四次（\BibT[]{民}{11:4-6}），百姓嫌弃神的食物寡淡，神赐下食物，但也为他们贪欲的心施下了严厉的惩罚；第五次（\BibT[]{民}{20:3-5}），神替会众解渴，却也褫夺了摩西、亚伦这一代人进入应许之地的机会。这中间因为其他原因，会众试探神的次数不胜枚举。

  因此，看起来这里好像只是在怂恿主耶稣运用神的权能变出食物，以证明自己的神性，但如果主耶稣从了魔鬼的计谋，就无异于否定神的公义，以及在过往对以色列民为了食物抱怨的判决。主在这里的回答是精准、合宜的。以色列民为食物抱怨了五次，但主一次都没有过。}
  \litem{\BibS{5}{魔鬼又领他上了高山，霎时间把天下的万国都指给他看，}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{6}{对他说：“这一切权柄、荣华，我都要给你，因为这原是交付我的，我愿意给谁就给谁。}}
  \ritem{这里魔鬼指认天下的权柄在自己手上，是真话还是谎话？
  
  魔鬼虽然爱说谎，但从某种程度上，它这里讲得并没有错。因为从亚当夏娃从它的计谋犯罪开始，全天下就都被罪恶捆绑了，\BibT{罗}{6}\BibS{16}{岂不晓得你们献上自己作奴仆，顺从谁，就作谁的奴仆吗？或作罪的奴仆，以至于死；或作顺命的奴仆，以至成义。}\BibS{17}{感谢{\Lord}！因为你们从前虽然作罪的奴仆，现今却从心里顺服了所传给你们道理的模范。}\BibT{弗}{2}\BibS{2}{那时，你们在其中行事为人，随从今世的风俗，顺服空中掌权者的首领，就是现今在悖逆之子心中运行的邪灵。}\BibT{约壹}{5}\BibS{19}{我们知道我们是属{\Lord}的，全世界都卧在那恶者手下。}但这种权柄是属于阴间的，并不长久，因为归根结底权柄是神的，\BibT{诗}{22}\BibS{18}{因为国权是耶和华的；他是管理万国的。}魔鬼自以为大，为辖制住人得意，但到审判的时候，\BibT{启}{20}\BibS{10}{那迷惑他们的魔鬼被扔在硫磺的火湖里，就是兽和假先知所在的地方。他们必昼夜受痛苦，直到永永远远。}\BibS{14}{死亡和阴间也被扔在火湖里，这火湖就是第二次的死。}
  }
  \litem{\BibS{7}{你若在我面前下拜，这都要归你。”}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{8}{耶稣说：“经上记着说：当拜主你的{\Lord}，单要事奉他。”}}
  \ritem{律法有载：\BibT{申}{6}\BibS{13}{你要敬畏耶和华你的{\Lord}，事奉他，指着他的名起誓。}
  
  这就是尊重神的主权，它合乎十诫的第一条（\BibT[]{出}{20:2-3}）。主耶稣也明确给出教导，最大的诫命是\BibT{太}{22}\BibS{37}{耶稣对他说：“你要尽心、尽性、尽意，爱主你的{\Lord}。}不为权势所诱惑，也不屈服与权势，单单顺服神和祂的旨意，主耶稣为我们作出了表率。}
  \litem{\BibS{9}{魔鬼又领他到耶路撒冷去，叫他站在殿顶（注：“顶”原文作“翅”）上，对他说：“你若是{\Lord}的儿子，可以从这里跳下去；}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{10}{因为经上记着说：{}‘主要为你吩咐他的使者保护你。}}
  \ritem{}
  \litem{\BibS{11}{他们要用手托着你，免得你的脚碰在石头上。’”}}
  \ritem{这里显示魔鬼熟悉《圣经》，却同时狡猾地删改了原文，\BibT{诗}{91}\BibS{11}{因他要为你吩咐他的使者，在你行的一切道路上保护你。}\BibS{12}{他们要用手托着你，免得你的脚碰在石头上。}它故意去掉了“在你行的一切道路上”，显然这和主站在殿顶的情况是不符的，魔鬼却用损害《圣经》原意的形式，来试探主。}
  \litem{\BibS{12}{耶稣对他说：“经上说：‘不可试探主你的{\Lord}。’”}}
  \ritem{但同时须知的是，即使不考虑与原意的出入，主的看护是时时同在的，也不能从魔鬼的计谋，因为主已经给出答案。律法有载：\BibT{申}{6}\BibS{16}{你们不可试探耶和华你们的{\Lord}，……}
  
  相对地，以色列民却\BibT{民}{14}\BibS{22}{这些人虽看见我的荣耀和我在埃及与旷野所行的神迹，仍然试探我这十次，不听从我的话，}在新约里，我们还能陆续见到他们不断试探主，这从不信和罪中来的试探，实在是过于致命。实际上，任何时候，我们思想“神现在没有与我同在”或者“神掩面没有看我”，都是在试探神。而这种自我欺骗的后果，往往就是心里不信、行为上也干犯神。常常思想神的无所不在，常常怀有对神的敬畏，不站罪人的道路，主耶稣已经为我们作出表率。}
  \litem{\BibS{13}{魔鬼用完了各样的试探，就暂时离开耶稣。}}
  \ritem{我们重新思想这段经节：\BibT{来}{4}\BibS{15}{……他也曾凡事受过试探，与我们一样；只是他没有犯罪。}
    
  \cite{book:sproul2016reformation}这样解释圣灵领主受试探的意义：\emph{圣灵引导主耶稣进入旷野四十天，是要主耶稣经受这测试（test），它是指着亚当和以色列民的。这四十天的忍饥挨饿，指着以色列民在旷野里的四十年。主耶稣受到的三次试探，指着以色列民触犯的三条诫命。过去神的诫命以色列民没有守住，主耶稣守住了，祂用完全的顺服显示了祂确实是一个真正的“以色列人”。}
  
  试探临到时，主用律法的教导战胜了魔鬼，这是我们这些被罪辖制的人所做不到的。但它显示出律法真的是公义、正直、可喜爱的，令我们不由赞美主有福：\BibT{诗}{1}\BibS{2}{惟喜爱耶和华的律法，昼夜思想，这人便为有福！}
  
  主抵挡住了试探，不但没有犯罪，还教我们祷告，\BibT{路}{11}\BibS{4}{……不叫我们遇见试探；救我们脱离凶恶（注：有古卷无末句）}。魔鬼狡猾、凶恶，我们在它面前真的软弱无力。可是，主不但战胜了它，还愿做我们的盾牌，保我们“不受试探”。当试探真的临到的时候，真应当向主这样祷告，藉着对主的信心来战胜它，甚至像约伯一样，将试探变为造就的试炼，将属世的咒诅变为属灵的祝福。

  特别值得注意的是，我们要怎样依靠神来脱离这试探。遭受痛苦、不幸时，我们很容易以自我为中心，陷入“我是受害者”的心态里无法自拔。这时，远离试探需要我们藉着对主的信心，离开这种低谷。让圣灵抚平我们的伤口，赐给我们力量饶恕冒犯我们的人，从自大、苦毒和长久的伤害里走出来。}
\end{paracol}

\qquad

\section{福音问题}

\begin{enumerate}
  \item \label{cpt2:que:1}这位耶稣凡事受过试探，却没有犯罪，但是圣经上却记载祂被钉死在十字架上，祂为了什么？
  \begin{itemize}
    \item \textbf{遵从主命，替人受过}：\BibT[]{赛}{53:4-12}，其中明言\BibS{9}{他虽然未行强暴，口中也没有诡诈，人还使他与恶人同埋；谁知死的时候与财主同葬。}\BibS{10}{耶和华却定意（注：或作“喜悦”）将他压伤，使他受痛苦；耶和华以他为赎罪祭（注：或作“他献本身为赎罪祭”）。他必看见后裔，并且延长年日，耶和华所喜悦的事必在他手中亨通。}又有\BibT{腓}{2}\BibS{8}{既有人的样子，就自己卑微，存心顺服，以至于死，且死在十字架上。}
    \item \textbf{战胜罪}：\BibT{罗}{6}\BibS{6}{因为知道我们的旧人和他同钉十字架，使罪身灭绝，叫我们不再作罪的奴仆，}
    \item \textbf{人的愚昧}: \BibT{林前}{2}\BibS{8}{这智能，世上有权有位的人没有一个知道的；他们若知道，就不把荣耀的主钉在十字架上了。}
    \item \textbf{救人与神和好}: \BibT{西}{1}\BibS{20}{既然借着他在十字架上所流的血成就了和平，便借着他叫万有，无论是地上的、天上的，都与自己和好了。}
    \item \textbf{医治世人}: \BibT{彼前}{2}\BibS{24}{他被挂在木头上，亲身担当了我们的罪，使我们既然在罪上死，就得以在义上活。因他受的鞭伤，你们便得了医治。}
  \end{itemize}
  \item \label{cpt2:que:2}这位耶稣知道你一切的软弱，一切的痛苦，你是否愿意悔改，归向祂？
  \begin{itemize}
    \item \BibT{来}{4}\BibS{15}{因我们的大祭司并非不能体恤我们的软弱。他也曾凡事受过试探，与我们一样，只是他没有犯罪。}\BibS{16}{所以，我们只管坦然无惧的来到施恩的宝座前，为要得怜恤，蒙恩惠，作随时的帮助。}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\renewcommand{\bibname}{本章参考}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{bib/tex201801}